\chapter{Uma Avaliação Preliminar}
\label{ch:avaliacao_preliminar}

\begin{quotation}[]{Albert Einstein}
Quem nunca cometeu um erro nunca tentou algo novo.\\
A person who never made a mistake never tried anything new.
\end{quotation}


É apresentado neste capítulo uma avaliação preliminar que demonstra a aplicação da abordagem proposta neste trabalho. A abordagem proposta consiste em prover suporte a variabilidades dinâmicas em \ac{LPSOSSC} por meio do \textit{DYMOS Framework}. A avaliação foi executada em dois produtos derivados da MobiLine, que é uma \ac{LPS} aninhada cujo domínio é de aplicações móveis e sensíveis ao contexto \citep{Marinho2012}. São apresentados mais detalhes sobre a MobiLine na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:mobiline}.

Neste estudo foram utilizados dois produtos provenientes do ``nível específico'' da MobiLine. Um dos produtos é o \emph{GREat Tour}, que trata-se de um Guia de Visitas Móvel e Sensível ao Contexto, utilizado no Departamento de Ciências da Computação da Universidade Federal do Ceará (UFC). O segundo produto é o \emph{CIn Tour}, que trata-se de uma aplicação para o mesmo propósito, porém com menos funcionalidades, que é utilizado no Centro de Informática (CIn) da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE).

Na próxima seção será feita uma breve apresentação sobre a MobiLine e, nas seções consecutivas, serão detalhadas as etapas executadas nesta avaliação.


% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================

\section{MobiLine}
\label{sec:avaliacao_preliminar:mobiline}

A MobiLine é uma \ac{LPS} multinível cujo domínio é o de aplicações móveis e sensíveis ao contexto. De modo a possibilitar o desenvolvimento de aplicações utilizando técnicas de \ac{LPS}, é preciso uma análise prévia do domínio a fim de identificar semelhanças e diferenças entre as aplicações \citep{Pohl2005}. Levando em consideração um domínio amplo e complexo como o de aplicações móveis e sensíveis ao contexto, a modelagem da \ac{LPS} pode não ser bem sucedida. Com o objetivo de tratar esta complexidade, a abordagem adotada na MobiLine consiste em dividir a análise de domínio em dois níveis: nível base e nível específico. Esta divisão é apresentada por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:mobiline}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/MobiLineProcess.png}}}
  \caption[Abordagem utilizada na MobiLine]{Abordagem utilizada na MobiLine \citep{Marinho2012}}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:mobiline}
\end{figure}

De acordo com a abordagem adotada, o nível base é composto por funcionalidades mais gerais e comuns que estão presentes em aplicações móveis e sensíveis ao contexto. As principais funcionalidades identificadas neste nível foram ``ambiente de execução dinâmica'', ``adaptabilidade'' e ``sensibilidade ao contexto''.

No nível específico, o escopo é restrito a um domínio específico de negócio. Um modelo de \textit{features} é produzido após efetuar uma junção das \textit{features} requeridas pelo domínio específico de negócio com as \textit{features} selecionadas no nível base.  Para demonstrar o uso da abordagem proposta, \citep{Marinho2012} seleciona um domínio de negócio, que é o domínio de Guia de Visitas Móvel e Sensível ao Contexto. Este Guia de Visitas trata-se de uma aplicação, executando em um dispositivo móvel, utilizada para guiar visitantes em um ambiente desconhecido como museu, parque, ou uma cidade.

% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================

\section{GREat Tour}
\label{sec:avaliacao_preliminar:great_tour}

O GREat Tour é um Guia de Visitas Móvel e Sensível ao Contexto criado a partir da MobiLine. Esta aplicação foi implementada para auxiliar visitantes a conhecerem o laboratório de pesquisa e desenvolvimento do GREat (Grupo de Redes, Engenharia de Software e Sistemas) da Universidade Federal do Ceará.

A aplicação é executada no dispositivo móvel do visitante e fornece informações sobre os pesquisadores e ambientes do laboratório que são visitados. O seu comportamento se adapta de acordo com o contexto atual do visitante, que abrange a localização do visitante, seu perfil ou preferências, as características do seu dispositivo móvel, e informações a respeito de outras pessoas presentes na mesma sala em que o visitante se encontra.

Serão apresentadas nesta seção as etapas executadas na avaliação do uso do DYMOS para permitir variabilidades dinâmicas no GREat Tour. As etapas executadas consistem em um conjunto de análises e definições, que serão detalhadas nas próximas seções.

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Análise e Definições}
\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes}

Como já foi mencionado, a execução da avaliação foi efetuada com base em um conjunto de análises e definições. As \emph{análises} auxiliaram na identificação de ``o que'' necessita ser efetuado para permitir variabilidades dinâmicas no \emph{GREat Tour}, utilizando a abordagem proposta por meio do DYMOS. Adicionalmente, as \emph{definições} permitiram determinar ``como'' será efetuada a avaliação.

Abaixo está destacado o conjunto de análises efetuadas:

\begin{enumerate}
	% analisar features
  \item\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analise1} Análise do modelo de \textit{features} do produto a fim de selecionar \textit{features} e pontos de variação para serem utilizados na avaliação.
	% analisar implementacao das features selecionadas
  \item\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analise2} Análise da implementação dos artefatos referentes às \textit{features} selecionadas, a fim de identificar as tecnologias utilizadas e verificar a compatibilidade com o OSGi.
  	% analisar casos de incompatibilidade (sabemos que serão todos incompatíveis)
  \item\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analise3} Analisar os casos de incompatibilidade, definindo uma estratégia para efetuar a migração da implementação atual para um modelo de implementação compatível com OSGi.
  	% analisar o cliente
  \item\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analise4} Análise da implementação dos artefatos da aplicação cliente, a fim de identificar os pontos que passarão por refatoração para que possibilite a compatibilidade com o DYMOS.
\end{enumerate}

De acordo com as análises efetuadas, foi possível elencar um conjunto de definições que guiaram esta avaliação, especificando como as etapas seriam executadas. Será descrito nas próximas seções os resultados obtidos a partir da execução de cada análise.

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Analisando o Modelo de \textit{Features}}
\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analisando_featmodel}

Esta etapa consistiu em analisar o modelo de \textit{features} do \emph{GREat Tour} com a finalidade de selecionar \textit{features} e pontos de variação que seriam utilizados na avaliação da abordagem proposta. Por meio da Figura \ref{fg:great_tour:feature_model} é apresentado de forma parcial o modelo de \textit{features} do \emph{GREat Tour}. A notação utilizada para desenhar tal modelo foi proposta por \citep{Czarnecki2000}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=355px]{chapters/4_case_study/images/feature_model.png}}
  \caption[GREat Tour: Modelo de \textit{Feature} Parcial]{GREat Tour: Modelo de \textit{Feature} Parcial}
  \label{fg:great_tour:feature_model}
\end{figure}

No modelo apresentado por meio da Figura \ref{fg:great_tour:feature_model} é possível visualizar as \textit{features} selecionadas para a avaliação. Tais \textit{features} consistem em funcionalidades referentes a Segurança \textit{(Privacy)}, que determina se o acesso a aplicação será concedido por meio de Autorização \textit{(Authorization)} que, por ser uma \textit{feature} opcional, não terá critérios de segurança para acesso; a Visualização de Documentos \textit{(Show Document)}, que especifica o tipo de mídia que estará disponível para visualização, que pode ser Texto \textit{(Text)}, Imagem \textit{(Image)} ou Vídeo \textit{(Video)}; o vídeo como um tipo de mídia também é considerado uma \textit{feature}, que pode possuir um provedor local ou externo.

Dessa forma, de acordo com as \textit{features} selecionadas, é possível sumarizar os pontos de variação, que consistem em \textbf{Modo de Acesso}, \textbf{Tipo de Mídia disponível para Visualização} e \textbf{Provedor de Stream de Vídeo}.

Na próxima seção será descrita a análise efetuada sobre a implementação dos artefatos referentes às \textit{features} selecionadas.

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Analisando os Artefatos}
\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analisando_artefatos}

Nesta etapa, foi efetuada uma análise na implementação dos artefatos referentes às \textit{features} selecionadas. O objetivo desta análise é identificar os artefatos, suas implementações, as tecnologias utilizadas e, por fim, verificar a compatibilidade com o OSGi.

De forma a possibilitar esta análise, inicialmente foi necessário efetuar a identificação dos artefatos. Isto foi possível por meio de uma inspeção não-sistemática nas implementações da aplicação, de uma forma abrangente, buscando nestas implementações a funcionalidades ligadas às \textit{features}.

Como resultado desta análise, foi possível visualizar a relação entre \textit{features}, artefatos e implementações, que é apresentada por meio da Tabela \ref{tb:relacao_features_artefatos}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{small} 
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \textit{\textbf{Features}}      & \textbf{Artefatos}										\\ \hline
    Privacy       					& LoginService												\\ \hline
    Show Document 					& TextService, ImageService, VideoService 					\\ \hline
    Video         					& LocalVideoProviderService, ExternalVideoProviderService	\\ \hline
    \end{tabular}
    \end{small}
    \caption[Relação entre \textit{Features} e Artefatos]{Relação entre \textit{Features} e Artefatos}
    \label{tb:relacao_features_artefatos}
\end{table}

 % onde: a \textit{feature Privacy} está relacionada ao artefato \emph{LoginService}; a \textit{feature Show Document} está relacionada aos artefatos \emph{TextService}, \emph{ImageService} e \emph{VideoService}; e a \textit{feature Video} está relacionada aos artefatos \emph{LocalVideoProvider} e \emph{ExternalVideoProvider}.

Adicionalmente, por meio de uma análise nas implementações dos artefatos, foi possível observar que suas funções são disponibilizadas na forma de Serviços \textit{Web}. É utilizado o Java como linguagem de programação, Apache Axis\footnote{http://axis.apache.org/axis/} como \textit{framework} para construção de \textit{web services} e o Apache Tomcat\footnote{http://tomcat.apache.org/} como servidor \textit{web}.

Por fim, concluímos que as implementações não possuem compatibilidade com OSGi pois não estão implementados na forma de \textit{bundles}. Dessa forma, para permitir a reconfiguração dinâmica das \textit{features} por meio do DYMOS, é necessário que as implementações dos artefatos relacionados a estas \textit{features} sejam portadas para o modelo de componentes OSGi, mantendo suas funcionalidades externalizadas por meio de Serviços \textit{Web}. 

Será apresentado na próxima seção a estratégia adotada nesta atividade.


% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Modularizando Serviços}
\label{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:modularizando_servicos}

% Analisar os casos de incompatibilidade, definindo uma estratégia para efetuar a migração da implementação atual para um modelo de implementação compatível com OSGi.

De acordo com a análise efetuada na etapa anterior, foi observado que os artefatos \emph{LoginService}, \emph{TextService}, \emph{ImageService}, \emph{VideoService} (\emph{LocalVideoProviderService} e \emph{ExternalVideoProviderService}) não possuem implementações compatíveis com OSGi, ou seja, não é possível efetuar a implantação desses serviços em um container OSGi.

Nesta etapa foram analisados estes casos de incompatibilidade, em seguida, foi definida uma estratégia para efetuar a portabilidade da implementação atual para um modelo de implementação compatível com OSGi. A estratégia utilizada para efetuar a portabilidade consiste em separar Interfaces (API) e Implementações, de modo que sejam empacotadas em \textit{bundles} diferentes. Esta estratégia é considerada uma boa prática \textit{(best practice)} e provê uma maior flexibilidade a aplicação \citep{Hall2011, deCastroAlves2011}. Para efetuar a geração dos artefatos em arquivos JAR, foi utilizado o Apache Maven\footnote{http://maven.apache.org/} 3.0.4 com o \textit{plugin} ``maven-bundle-plugin''\footnote{http://felix.apache.org/site/apache-felix-maven-bundle-plugin-bnd.html}, que permitiu a configuração dos metadados do artefato de uma forma simples.

A análise efetuada sobre estas implementações permitiu identificar os principais métodos utilizados para prover uma determinada funcionalidade, determinar quais são os métodos que irão compor a API do serviço e verificar a existência de interação desses artefatos com componentes que não têm compatibilidade com OSGi. Como parte dos resultados obtidos por meio desta análise, percebeu-se que todos os serviços utilizam acesso a banco de dados para prover suas funcionalidades, tornando necessário a implementação de um componente OSGi capaz de prover este tipo de acesso aos serviços que serão migrados, conforme apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:mySQLDataSourceFactoryAndOthers}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=300px]{chapters/4_case_study/images/mySQLDataSourceFactoryAndOthers.png}}}
  \caption[MySQLServiceProvider: Dependência entre o Serviço Provedor de Conexões e os demais Serviços Modularizados]{MySQLServiceProvider: Dependência entre o Serviço Provedor de Conexões e os demais Serviços Modularizados}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:mySQLDataSourceFactoryAndOthers}
\end{figure}


O banco de dados utilizado é o MySQL\footnote{http://www.mysql.com/} 5.6, o acesso é feito por meio de JDBC \textit{(Java Database Connectivity)} com o \textit{driver} versão 5.1.

Será apresentado na próxima seção detalhes sobre a implementação do componente responsável por prover acesso ao banco de dados.

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{MySQLServiceProvider}

É definido por meio do \textit{OSGi Service Platform Release 4} um conjunto de especificações que permite a criação de conexões a banco de dados utilizando JDBC. Estas especificações estão contidas na API \emph{DataSourceFactory}\footnote{http://www.osgi.org/javadoc/r4v42/org/osgi/service/jdbc/DataSourceFactory.html} e definem métodos para criação de três tipos de conexão: \textit{DataSource}, \textit{ConnectionPoolDataSource} e \textit{XADataSource}.

No componente \emph{MySQLServiceProvider}, foi implementado apenas a criação de conexões do tipo \textit{DataSource} pois as operações efetuadas nas implementações atuais do artefatos não necessitam de suporte a \textit{pool} de conexões ou transações. Para isso, foi criada a classe \emph{MySQLDataSourceFactory} que provê uma implementação que segue a especificação de \emph{DataSourceFactory}, conforme apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:mySQLDataSourceFactory}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/createDataSource.png}}}
  \caption[MySQLDataSourceFactory: Fábrica de conexões MySQL utilizando JDBC]{MySQLDataSourceFactory: Fábrica de conexões MySQL utilizando JDBC}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:mySQLDataSourceFactory}
\end{figure}

Conforme é apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:mySQLDataSourceFactory}, o método responsável pela criação de objetos \emph{DataSource} é o ``createDataSource''. Este método recebe como parâmetro um objeto do tipo \emph{Properties} contendo as propriedades necessárias para configurar e estabelecer uma conexão com o banco de dados. As propriedades são acessadas e utilizadas na criação do objeto \emph{DataSource} e, em seguida, o objeto criado é retornado.

Em OSGi, uma aplicação pode ser composta por diferentes componentes, então é necessário estabelecer uma forma de inicializar e finalizar a execução de cada componente individualmente. Nesta avaliação, foi utilizado o iPOJO na modularização dos componentes, que é responsável por gerenciar o ciclo de vida do componente. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:MySQLDataSourceFactoryMetadata}, as configurações do componente \emph{MySQLServiceProvider} e sua instância.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/MySQLDataSourceFactoryMetadata.png}}}
  \caption[MySQLDataSourceFactory: Configuração iPOJO do Componente e sua Instância]{MySQLDataSourceFactory: Configuração iPOJO do Componente e sua Instância}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:MySQLDataSourceFactoryMetadata}
\end{figure}

Conforme é possível observar na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:MySQLDataSourceFactoryMetadata}, a configuração do \emph{MySQLDataSourceFactory} como um componente iPOJO, consiste na definição das \textit{tag's} \textit{``component''} e \textit{``instance''}. A descrição da \textit{tag} \textit{``component''} é efetuada indicando o nome do componente por meio do atributo \textit{``name''} e a classe que provê a sua implementação por meio do atributo \textit{``classname''}. A descrição da \textit{tag} \textit{``instance''} permite a configuração da instância do componente, indicando as propriedades e valores necessários para a sua instanciação.

Serão apresentados na próxima seção detalhes sobre a modularização do serviço referente ao artefato de Privacidade \emph{(Privacy)}.

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{LoginService}

Conforme já mencionado anteriormente, a estratégia utilizada na modularização dos serviços é considerada uma boa prática, que consiste em separar Interfaces (API) e Implementações, de modo que sejam empacotadas em \textit{bundles} diferentes. Como parte do resultado da análise das implementações, foram identificados os principais métodos utilizados para prover a função de autenticação na aplicação. Isso permitiu determinar os métodos que irão compor a API do componente \emph{LoginService}, e que irá direcionar a sua implementação. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginService} a especificação do componente \emph{LoginService}. 

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=250px]{chapters/4_case_study/images/LoginService.png}}}
  \caption[LoginService: Especificação]{LoginService: Especificação}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:LoginService}
\end{figure}

Conforme apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginService}, a especificação do componente recebe a anotação \textit{``@WebService''}, indicando que suas funcionalidades estarão disponíveis na forma de serviços \textit{web}. O principal método identificado para prover a funcionalidade de autenticação foi o \textit{``auth''}, que recebe como parâmetro o \textit{login} e o \textit{password} do usuário. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginService_POM} a configuração parcial do arquivo POM \textit{(Project Object Model)}, que é utilizado pelo Apache Maven para gerenciar as dependências entre artefatos e efetuar a geração dos \textit{bundles}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/LoginService_POM.png}}}
  \caption[LoginService: Configuração parcial do arquivo POM]{LoginService: Configuração parcial do arquivo POM}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:LoginService_POM}
\end{figure}

A configuração do componente \textit{(bundle)} é efetuada no arquivo POM, apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginService_POM}. O tipo de empacotamento do artefato é definido por meio da \textit{tag} \textit{``packaging''}, que por se tratar de um componente OSGi, foi definido como \textit{``bundle''}. Os atributos \textit{groupId} e \textit{artifactId} são utilizados para determinar a identidade do artefato, juntamente com a sua versão \textit{(version)}. Por meio do \textit{plugin} ``maven-bundle-plugin'' é feita a configuração dos metadados do \textit{bundle}, indicando um valor para o atributo \textit{SymbolicName} e o pacote exportado. Essas configurações permitem o empacotamento do \textit{bundle} que contém a especificação do componente \emph{LoginService}.

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsubsection{LoginServiceProvider}

Após a definição da especificação do componente \emph{LoginService}, é necessário prover uma implementação que possibilite determinar um comportamento para cada função. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProvider}, um resultado parcial da migração da implementação atual do artefato de Autenticação para o modelo de componente OSGi. A implementação do componente \emph{LoginServiceProvider} obedece as mesmas regras e utiliza as mesmas bibliotecas, em conjunto com o \emph{DataSourceFactory}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/LoginServiceImpl.png}}}
  \caption[LoginServiceProvider: Uma implementação para o \emph{LoginService}]{LoginServiceProvider: Uma implementação para o \emph{LoginService}}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProvider}
\end{figure}

Conforme apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProvider}, foram atribuídas à implementação as anotações \textit{``@Component''}, que define que a implementação corresponde a um tipo de componente; \textit{``@Provides''}, que indica que o componente é responsável por prover um serviço; e \textit{``@WebService''}, que indica que o componente deve estar disponível na forma de serviço \textit{web}. O atributo ``dsf'' do tipo \emph{DataSourceFactory}, que corresponde a uma fábrica de conexões do tipo \emph{DataSource}, recebeu a anotação \textit{``@Requires''}. Esta anotação determina uma dependência entre os serviços e permite que o \textit{framework} efetue a injeção desta dependência, de acordo com o serviço disponível no contexto OSGi. O serviço que deverá ser injetado nesta dependência é o \emph{MySQLServiceProvider}, que provê uma implementação para esta fábrica de conexões.

Conforme mencionado anteriormente, o principal método identificado para prover a funcionalidade de autenticação foi o \textit{``auth''}, que recebe como parâmetro o \textit{login} e o \textit{password} do usuário e é responsável por verificar a sua autenticidade. Para permitir essa verificação, é efetuada uma consulta no banco de dados por meio de uma conexão obtida com o método ``openConn()''. A verificação é efetuada e em seguida é retornado um valor do tipo \textit{boolean}, com \textit{true} caso a autenticação seja validada ou \textit{false} caso contrário. Por fim, a conexão é finalizada por meio do método ``closeConn()''.

Os detalhes sobre os métodos ``openConn()'' e ``closeConn()'' são apresentados por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderContinuacao}. Para estabelecer uma conexão com o banco de dados, por meio do método ``openConn()'' foram atribuídos valores para propriedades que são utilizadas para criar a conexão, como \textit{DataSourceFactory.JDBC\_URL}, \textit{DataSourceFactory.JDBC\_USER} e \textit{DataSourceFactory.JDBC\_PASSWORD}. Por meio do atributo ``dsf'', é acessado o método ``createDataSource'' passando as propridades como parâmetro. Com isso, é obtido um objeto \emph{DataSource} e, a partir deste, uma conexão é estabelecida e atribuída ao atributo \textit{``connection''} para que possa ser utilizado pelo método ``auth'', na operação de autenticação. O método ``closeConn()'' é utilizado para finalizar a conexão.


%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/LoginServiceImplContinuacao.png}}}
  \caption[LoginServiceProvider: Métodos para estabelecer e finalizar uma conexão com o banco de dados]{LoginServiceProvider: Métodos para estabelecer e finalizar uma conexão com o banco de dados}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderContinuacao}
\end{figure}

É apresentado por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderMetadata} as informações utilizadas na configuração da instância do serviço, que será publicado como um Serviço \textit{Web}. A configuração é efetuada por meio da definição de propriedades, atribuição nome e valores para cada uma.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/LoginServiceImpl_METADATA.png}}}
  \caption[LoginServiceProvider: Configuração de Instância]{LoginServiceProvider: Configuração de Instância}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderMetadata}
\end{figure}

Conforme a Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderMetadata}, as propriedades definidas são:

\begin{description}
	\item[``service.exported.interfaces''] denota as interfaces Java que devem estar disponíveis remotamente. O valor ``*'' foi atribuído a esta propriedade para indicar que todas as interfaces registradas no contexto OSGi estarão disponíveis.

	\item[``service.exported.configs''] especifica o mecanismo utilizado para disponibilizar o serviço. O valor ``org.apache.cxf.ws'' foi atribuído a esta propriedade para indicar que o serviço deve ser disponibilizado na forma de Serviço \textit{Web}.

	\item[``org.apache.cxf.ws.address''] especifica o endereço em que o serviço deve estar disponível. O valor ``http://0.0.0.0:9090/loginService'' foi atribuído a esta propriedade, indicando o endereço do serviço. O valor ``0.0.0.0'' do endereço determina que o serviço estará acessível através de todas as interfaces de rede, o valor ``9090'' indica a porta onde o serviço está em execução e ``loginService'' representa o nome de acesso do serviço.
\end{description}

O iPOJO efetua a criação da instância e o Apache CXF utiliza as informações atribuídas na configuração para efetuar a publicação do Serviço \textit{Web}. Por fim, de acordo com a Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderPOM}, é efetuado a configuração do arquivo POM de modo a permitir o gerenciamento das dependências do componente e a geração do \textit{bundle} referente ao \emph{LoginServiceProvider}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \centerline{\fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/LoginServiceImp_POM.png}}}
  \caption[LoginServiceProvider: Configuração parcial do arquivo POM]{LoginServiceProvider: Configuração parcial do arquivo POM}
  \label{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderPOM}
\end{figure}

Conforme apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:LoginServiceProviderPOM}, o artefato será empacotado como um \textit{bundle} OSGi, assim como ocorreu com o componente \emph{LoginService}. Por meio da \textit{tag} ``dependency'' é estabelecida uma dependência com o artefato \emph{LoginService}, indicando o \textit{groupId}, \textit{artifactId} e \textit{version} do componente. A dependência entre os artefatos é estabelecida pois o componente \emph{LoginServiceProvider} provê uma implementação para o componente \emph{LoginService}.

Por meio do plugin ``maven-bundle-plugin'' é feita a configuração dos metadados do \textit{bundle}, indicando um valor para o atributo \textit{SymbolicName} e, por meio do atributo \textit{Private-Package} é determinada a remoção da visibilidade do pacote onde está localizada a implementação do serviço. Essas configurações permitem o empacotamento do \textit{bundle} referente ao componente \emph{LoginServiceProvider}, que contém a implementação do componente \emph{LoginService}.

A migração dos demais artefatos descritos na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analisando_artefatos} para o modelo de componentes OSGi seguiu a mesma estratégia utilizada na implementação dos componentes \emph{LoginService} e \emph{LoginServiceProvider}. As implementações referentes a estes artefatos estão disponíveis em ``\href{https://github.com/dhiegoabrantes/dymos-evaluation-ws}{https://github.com/dhiegoabrantes/dymos-evaluation-ws}''.


% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------


\subsection{Descrevendo Serviços e Variabilidades}
\label{sec:avaliacao_preliminar:greattour:descrevendo_servicos_e_variabilidades}

Nesta etapa foi efetuada a descrição dos serviços e variabilidades que compõem a configuração do GREat Tour. A descrição destes elementos permite o gerenciamento dos serviços de modo a suportar variabilidades dinâmicas, efetuando reconfigurações em tempo de execução, de acordo com mudanças no ambiente. É apresentada na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_servicos} a descrição dos serviços que compõem a configuração do produto.

\begin{figure}[H]
\centering
\centerline{\fbox{\lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{chapters/4_case_study/files/greattour/services.xml}}}
\caption{GREat Tour: Descritor de Serviços}
\label{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_servicos}
\end{figure}

Conforme a Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_servicos}, os serviços descritos são relacionados aos artefatos identificados a partir da análise do modelo de \textit{features} do GREat Tour. De acordo com a mesma figura, o \ac{DS} é composto por \textbf{``loginService''}, que possui a especificação definida por meio da interface \emph{LoginService} e a implementação provida pela classe \emph{LoginServiceImpl}; \textbf{``textService''}, que possui a especificação definida por meio da interface \emph{TextService} e a implementação provida pela classe \emph{TextServiceImpl}; \textbf{``imageService''}, que possui a especificação definida por meio da interface \emph{ImageService} e a implementação provida pela classe \emph{ImageServiceImpl}; \textbf{``localVideoService''}, que possui a especificação definida por meio da interface \emph{VideoService} e a implementação provida pela classe \emph{LocalVideoProviderServiceImpl}; e, por fim, o \textbf{``externalVideoService''}, que também possui a especificação definida por meio da interface \emph{VideoService} e a implementação provida pela classe \emph{ExternalVideoProviderServiceImpl}. É atribuído ao serviço ``externalVideoService'' o ``localVideoService'' como serviço alternativo. Com isso, quando houver uma requisição pelo serviço ``externalVideoService'' e houver indisponibilidade, o serviço ``localVideoService'' deve ser selecionado.

É apresentado por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_variabilidades}, a descrição das variabilidades presentes na configuração do GREat Tour. As variabilidades estão descritas de acordo com as \textit{features} do produto e seus pontos de variação, que foram sumarizados por meio da análise do modelo de \textit{features}, descrita na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:analise_e_definicoes:analisando_featmodel}. De acordo com esta análise, os pontos de variação sumarizados consistem em ``Modo de Acesso'', ``Tipo de Mídia disponível para Visualização'' e ``Provedor de Stream de Vídeo''.

\begin{figure}[H]
\centering
\centerline{\fbox{\lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{chapters/4_case_study/files/greattour/variabilities.xml}}}
\caption{GREat Tour: Descritor de Variabilidades}
\label{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_variabilidades}
\end{figure}

Os pontos de variação são descritos por meio da \textit{tag} \textit{``variability''}, que recebeu como ID o nome da \textit{feature} respectiva. Cada um dos pontos de variação são associados a variantes, que são descritas por meio da \textit{tag} \textit{``variant''}.

Conforme a Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_variabilidades}, foram descritos os pontos de variação \textit{``privacy''}, que está relacionado a \textit{feature} \textit{``Privacy''}, definindo \textit{``authentication''} como uma variante; \textit{``showDocument''}, que está relacionado a \textit{feature} \textit{``Show Document''}, definindo \textit{``textMedia''} e \textit{``imageMedia''} como variantes.

De acordo com o modelo de \textit{features}, o ponto de variação \textit{``showDocument''} receberia uma terceira variante, que seria o provedor de \textit{stream} de vídeo. No entanto, como esta variante pode ser alternada entre um provedor local ou externo, foi decidido a decompor em um novo ponto de variação, o \textit{``video''}, que está relacionado a \textit{feature} \textit{``Video''}, definindo \textit{``localVideo''} e \textit{``externalVideo''} como variantes;

Na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:analisando_cliente} será detalhado a análise e adequação da aplicação para notificar o DYMOS sobre mudanças no ambiente e utilizar a função de descoberta de serviços. Posteriormente, na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:consideracoes_finais} será feita uma discussão sobre os resultados obtidos por meio desta avaliação.

% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================


\section{CIn Tour}
\label{sec:avaliacao_preliminar:cin_tour}

O CIn Tour é um Guia de Visitas Móvel e Sensível ao Contexto criado a partir da MobiLine, assim como o GREat Tour. Esta aplicação foi implementada para auxiliar visitantes a conhecer o CIn (Centro de Informática) da Universidade Federal de Pernambuco.

A aplicação é executada no dispositivo móvel do visitante e fornece informações sobre os pesquisadores e ambientes do laboratório que são visitados. O seu comportamento se adapta de acordo com o contexto atual do visitante, que abrange a localização do visitante, seu perfil ou preferências, as características do seu dispositivo móvel, e informações a respeito de outras pessoas presentes na mesma sala em que o visitante se encontra.

Será apresentado nesta seção as etapas executadas na avaliação do uso do DYMOS para permitir variabilidades dinâmicas no CIn Tour. Como o CIn Tour e o GREat Tour são derivados da mesma \ac{LPS}, é possível ambos possuam \textit{features} em comum. Dessa forma, é esperado como resultado desta avaliação a possibilidade de reuso dos artefatos migrados para o GREat Tour, necessitando apenas o ajuste dos Descritores de Serviços e Variabilidades, de acordo com a configuração do CIn Tour.

As etapas executadas serão detalhadas nas próximas seções.

% As etapas executadas consistem em um conjunto de análises e definições, que serão detalhadas nas próximas seções.

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Analisando o Modelo de \textit{Features}}
\label{sec:avaliacao_preliminar:cintour:analise_e_definicoes:analisando_featmodel}

Esta etapa consistiu em analisar o modelo de \textit{features} do \emph{CIn Tour} com a finalidade de identificar \textit{features} e pontos de variação em comum com o modelo de \textit{features} do \emph{GREat Tour}. De acordo com esta análise foi possível perceber a ausência de algumas \textit{features} que estão presentes no \emph{GREat Tour} como \textit{``Privacy''} e \textit{``Video''}, evidenciando que o \emph{CIn Tour} possui um número menor de \textit{features}, o que a torna uma aplicação de menor porte.

Por meio da Figura \ref{fg:cintour:feature_model} é apresentado de forma parcial o modelo de \textit{features} do \emph{CIn Tour}, de acordo com as \textit{features} identificadas. 

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=300px]{chapters/4_case_study/images/feature_model_cintour.png}}
  \caption[CIn Tour: Modelo de \textit{Feature} Parcial]{CIn Tour: Modelo de \textit{Feature} Parcial}
  \label{fg:cintour:feature_model}
\end{figure}

No modelo apresentado por meio da Figura \ref{fg:cintour:feature_model} é possível visualizar as \textit{features} em comum, que consistem em funcionalidades referentes a Visualização de Documentos \textit{(Show Document)}, que especifica o tipo de mídia que estará disponível para visualização, que pode ser Texto \textit{(Text)} ou Imagem \textit{(Image)}.

Dessa forma, de acordo com estas \textit{features}, é possível sumarizar um único ponto de variação, que consiste no \textbf{Tipo de Mídia disponível para Visualização}.

Na próxima seção serão apresentadas as descrições dos serviços e variabilidades do \emph{CIn Tour}, de acordo com os artefatos reutilizados do \emph{GREat Tour}.

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Descrevendo Serviços e Variabilidades}
\label{sec:avaliacao_preliminar:cintour:descrevendo_servicos_e_variabilidades}

Nesta etapa foi efetuada a descrição dos serviços e variabilidades que compõem a configuração do \emph{CIn Tour}. A descrição destes elementos permite o gerenciamento dos serviços de modo a suportar variabilidades dinâmicas, efetuando reconfigurações em tempo de execução, de acordo com mudanças no ambiente. É apresentado na Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:cintour:descritor_de_servicos} a descrição dos serviços que compõem a configuração do produto.

\begin{figure}[H]
\centering
\centerline{\fbox{\lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{chapters/4_case_study/files/cintour/services.xml}}}
\caption{CIn Tour: Descritor de Serviços}
\label{fg:avaliacao_preliminar:cintour:descritor_de_servicos}
\end{figure}

Conforme a Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:cintour:descritor_de_servicos}, os serviços descritos são relacionados aos artefatos ligados às \textit{features} identificadas a partir da análise do modelo de \textit{features} do \emph{CIn Tour}. De acordo com a mesma figura, o \ac{DS} é composto por \textbf{``textService''}, que possui a especificação definida por meio da interface \emph{TextService} e a implementação provida pela classe \emph{TextServiceImpl}; e \textbf{``imageService''}, que possui a especificação definida por meio da interface \emph{ImageService} e a implementação provida pela classe \emph{ImageServiceImpl}; 

É apresentado por meio da Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_variabilidades}, a descrição das variabilidades presentes na configuração do \emph{CIn Tour}. As variabilidades estão descritas de acordo com as \textit{features} do produto e seus pontos de variação, que foram sumarizados por meio da análise do modelo de \textit{features}, descrita na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:cintour:analise_e_definicoes:analisando_featmodel}. De acordo com esta análise, foi possível sumarizar apenas um ponto de variação que consiste em ``Tipo de Mídia disponível para Visualização''.

\begin{figure}[H]
\centering
\centerline{\fbox{\lstinputlisting[language=XML,basicstyle=\ttfamily\scriptsize]{chapters/4_case_study/files/cintour/variabilities.xml}}}
\caption{CIn Tour: Descritor de Variabilidades}
\label{fg:avaliacao_preliminar:cintour:descritor_de_variabilidades}
\end{figure}

Conforme a Figura \ref{fg:avaliacao_preliminar:greattour:descritor_de_variabilidades}, foi descrito o ponto de variação \textit{``showDocument''}, que está relacionado a \textit{feature} \textit{``Show Document''}, definindo \textit{``textMedia''} e \textit{``imageMedia''} como variantes;

Na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:analisando_cliente} será detalhado a análise e adequação da aplicação para notificar o DYMOS sobre mudanças no ambiente e utilizar a função de descoberta de serviços. Posteriormente, na Seção \ref{sec:avaliacao_preliminar:consideracoes_finais} será feita uma discussão sobre os resultados obtidos por meio desta avaliação.


% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================

\section{Analisando e Integrando a Aplicação Cliente}
\label{sec:avaliacao_preliminar:analisando_cliente}

Será descrito nesta seção as etapas executadas para permitir a integração das aplicações cliente, \emph{GREat Tour} e \emph{CIn Tour}, com o DYMOS, a fim de utilizar as principais funcionalidades providas, que consiste na reconfiguração de variabilidades dinâmicas e descoberta de serviços. Para permitir a integração entre a aplicação e o DYMOS, foi desenvolvida uma biblioteca Java, denominada \emph{``DymosClientLib''}, que provê a possibilidade da aplicação cliente utilizar as funções providas pelo DYMOS.

A biblioteca desenvolvida é considerada leve por ser composta basicamente por classes como \emph{``VariabilityContext''}, que permite o suporte a reconfiguração de variabilidades dinâmicas e o \emph{``ServiceEndpointFactory''}, que permite o suporte a descoberta de serviços. A utilização desta biblioteca permite a integração entre a aplicação cliente e o DYMOS. Para efetuar a integração, foi necessário analisar as implementações da aplicação de modo a determinar como a adequação seria possibilitada.

Inicialmente foi analisado a forma como ocorria a interação entre a aplicação cliente e os serviços. Como resultado desta análise, observou-se que a aplicação utiliza a plataforma Android e que para cada serviço utilizado existe uma classe correspondente. Por exemplo, a interação com o serviço de autenticação do usuário é intermediada pela classe \textit{``LoginWS''}. Também foi possível observar a utilização da biblioteca kSOAP\footnote{https://code.google.com/p/ksoap2-android/} para estabelecer a comunicação entre aplicação e serviço. Dessa forma, a classe \textit{``LoginWS''} recebe requisições por meio de seus métodos e, utilizando o kSOAP, estabelece uma comunicação com o serviço a fim de obter uma resposta para a requisição recebida.

Conforme é possível observar no item ``1'' da Figura \ref{fg:clientApp:AnaliseMobileCurrentCode}, são declarados os atributos referentes ao serviço. Estes atributos são utilizados para estabelecer uma comunicação com o serviço e, de acordo com a figura, são definidos de uma forma fixa, por meio de constantes. É demonstrado no item ``2'' desta mesma figura, a utilização destes atributos na criação de instâncias de objetos da biblioteca kSOAP.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/AnaliseMobileCurrentCode.png}}
  \caption[Aplicação Cliente: Declaração de constantes e Interação com Serviço]{Aplicação Cliente: Declaração de constantes e Interação com Serviço}
  \label{fg:clientApp:AnaliseMobileCurrentCode}
\end{figure}

Conforme descrito na Seção \ref{sec:descoberta_de_servicos}, quando é executada uma operação de descoberta de serviço, é obtido como resposta um valor que corresponde a uma referência para o serviço solicitado e que obedece o seguinte formato \emph{``serviceEndpoint;targetNamespace;serviceName''}. De modo a facilitar a manipulação das informações sobre a referência do serviço, o valor obtido como resposta é encapsulado em um objeto. Este objeto é modelado pela classe \emph{``ServiceEndpoint''} presente na \emph{``DymosClientLib''} e possui os atributos \textit{``endpoint''}, \textit{``namespace''} e \textit{``serviceName''}.

A integração com o DYMOS de modo a utilizar a funcionalidade de descoberta de serviços foi possibilitada por meio da substituição das constantes declaradas na Figura \ref{fg:clientApp:AnaliseMobileCurrentCode} pela declaração do atributo \textit{``endpoint''} do tipo \emph{``ServiceEndpoint''}, conforme o item ``1'' da Figura \ref{fg:clientApp:AnaliseMobileNewCode}. De acordo com o item ``2'', a referência para o serviço é atualizada antes de cada execução, utilizando o método \textit{``getEndpoint''} da classe \textit{``ServiceEndpointFactory''}, informando o ID do serviço requerido. Posteriormente, as informações são utilizadas para estabelecer uma comunicação com o serviço e executar uma determinada operação.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=400px]{chapters/4_case_study/images/AnaliseMobileNewCode.png}}
  \caption[Aplicação Cliente: Descoberta de Serviço por meio da biblioteca \emph{``DymosClientLib''}]{Aplicação Cliente: Descoberta de Serviço por meio da biblioteca \emph{``DymosClientLib''}}
  \label{fg:clientApp:AnaliseMobileNewCode}
\end{figure}

A integração com o DYMOS de modo a utilizar a funcionalidade de reconfiguração de variabilidades foi possibilitada por meio dos métodos \textit{``activate''} e \textit{``deactivate''} da classe \textit{``VariabilityContext''}, informando o ID da variante afetada. É apresentado por meio da Figura \ref{fg:clientApp:AnaliseMobileReconf} um exemplo de utilização destes métodos, efetuando um reconfiguração de variabilidades por meio da ativação e desativação de \textit{features}.

%\usepackage{graphics} is needed for \includegraphics
\begin{figure}[H]
\centering
  \fbox{\includegraphics[width=250px]{chapters/4_case_study/images/AnaliseMobileReconf.png}}
  \caption[Aplicação Cliente: Reconfiguração de variabilidades por meio da biblioteca \emph{``DymosClientLib''}]{Aplicação Cliente: Reconfiguração de variabilidades por meio da biblioteca \emph{``DymosClientLib''}}
  \label{fg:clientApp:AnaliseMobileReconf}
\end{figure}

A utilização destes métodos foram inseridas em pontos de adaptação das aplicações \emph{GREat Tour} e \emph{CIn Tour}.

% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================
% ==========================================================================================================================

\section{Considerações Finais}
\label{sec:avaliacao_preliminar:consideracoes_finais}

Foi apresentado neste capítulo uma avaliação preliminar que demonstra a aplicação da abordagem proposta neste trabalho em dois produtos derivados de uma mesma \ac{LPS}, o \emph{GREat Tour} e o \emph{CIn Tour}, de modo a permitir a reconfiguração de variabilidades dinâmicas nestes produtos. Adicionalmente, foram demonstradas as etapas e definições iniciais que guiaram a execução desta avaliação.

Os produtos utilizados nesta avaliação implementavam uma arquitetura de \ac{LPS} que não possuia suporte a tecnologia \emph{OSGi}. Dessa forma, foi necessário um esforço inicial para efetuar a modularização das implementações, executando a portabilidade dos serviços para um modelo de implementação compatível com OSGi. 

Foi possível perceber a viabilidade na utilização da abordagem proposta para permitir reconfiguração de variabilidades dinâmicas, por meio de operações de Reconfiguração e Descoberta de Serviços. Adicionalmente, conclui-se que os serviços modularizados podem ser reutilizados por outros produtos da mesma \ac{LPS}, facilitando a adoção desta abordagem para outros produtos e proporcionando ganhos em custo e tempo de entrega.

Serão apresentadas no próximo capítulo as considerações finais deste trabalho, destacando as principais contribuições e trabalhos futuros.
% Ambos os produtos implementam uma arquitetura de \ac{LPS} que não possui suporte a tecnologia \emph{OSGi}.


 % nao esquecer!!! -> dizer que durante a análise foi identificado features em comum e que espera-se que os mesmos componentes possam ser utilizados em ambos os produtos sem a necessidade de qualquer alteração na implementacao dos componentes.








